\documentclass[
	12pt,
	a4paper,
]{scrartcl}

% Redefine \maketitle to account for empty author field
\makeatletter
\renewcommand*{\@maketitle}{%
  \global\@topnum=\z@
  \setparsizes{\z@}{\z@}{\z@\@plus 1fil}\par@updaterelative
  \ifx\@titlehead\@empty \else
    \begin{minipage}[t]{\textwidth}
      \usekomafont{titlehead}{\@titlehead\par}%
    \end{minipage}\par
  \fi
  \null
  \vskip 2em%
  \begin{center}%
    \ifx\@subject\@empty \else
      {\usekomafont{subject}{\@subject \par}}%
      \vskip 1.5em
    \fi
    {\usekomafont{title}{\huge \@title \par}}%
    \vskip .5em
    {\ifx\@subtitle\@empty\else\usekomafont{subtitle}\@subtitle\par\fi}%
    \vskip 1em
    \ifx\@author\@empty \else
    {%
	    {%
	      \usekomafont{author}{%
	        \lineskip .5em%
	        \begin{tabular}[t]{c}
	          \@author
	        \end{tabular}\par
	      }%
	    }%
    	\vskip 1em%
    }%
    \fi
    {\usekomafont{date}{\@date \par}}%
    \vskip \z@ \@plus 1em
    {\usekomafont{publishers}{\@publishers \par}}%
    \ifx\@dedication\@empty \else
      \vskip 2em
      {\usekomafont{dedication}{\@dedication \par}}%
    \fi
  \end{center}%
  \par
  \vskip 2em
}%
\makeatother

\author{} % Carsten Becker
\title{Aufbau der CAO-Datenbank}
\date{Stand: \today}

% Load fonts for XeTeX, including support for Unicode etc.
\usepackage{amsmath,mathspec}
\setmainfont{Junicode}[BoldFont=*-Bold]
\usepackage{microtype}
\usepackage{sourcesanspro}
\usepackage[scale=.85]{sourcecodepro}
\setmathsfont(Digits,Latin){Junicode} % [Numbers=Lowercase]{Junicode}

% Set locale for hyphenation, bibliography strings etc.
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{german}

% Bibliography
\usepackage[
	authordate,
	maxcitenames=2,
	maxbibnames=3,
	minbibnames=1,
	useprefix=true,
	backend=biber,
	safeinputenc,
	natbib,
]{biblatex-chicago}

% Quotation options for your language
\usepackage[autopunct]{csquotes}
\SetCiteCommand{\citep}
\SetBlockEnvironment{quote}
\AtBeginEnvironment{quote}{\par\smaller}
\let\q\textquote

% TOC, clickable footnotes etc.
\usepackage[
	german,
	xetex,
	bookmarks,
	colorlinks=false,
	linktoc=section,
	hidelinks,
	pdfusetitle,
]{hyperref}
\urlstyle{same}

% Bibliography
\usepackage[
	authordate,
	maxcitenames=2,
	maxbibnames=3,
	minbibnames=1,
	useprefix=true,
	backend=biber,
	safeinputenc,
	natbib,
]{biblatex-chicago}

% % biblatex-chicago: for shorthand citations, omit the date, as in authoryear
% % (cf. https://tex.stackexchange.com/a/446092/)

\makeatletter
\renewbibmacro*{cite:shorthand}{%
  \printtext[bibhyperref]{\printfield{shorthand}}%
  \usebibmacro{cite:reinit}}

\renewbibmacro*{textcite:authshort}{%
  \iffieldequals{fullhash}{\cbx@lasthash}%
  {\iffieldundef{postnote}%
    {\iffieldequals{fullhash}{\cbx@lastyear}%
      {\setunit{\multicitedelim}%
        \global\undef\cbx@lastyear}%
      {\iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
        {\setunit{\multicitedelim}}%
        {\setunit{\compcitedelim}}}}%
    {\setunit{\multicitedelim}}%
    \iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
    {\usebibmacro{cite:label}}%
    {\usebibmacro{cmscitesortdate}}}%
  {\iffieldundef{shorthand}%
    {\ifthenelse{\ifnameundef{labelname}\OR
        \ifentrytype{inreference}\OR
        \ifentrytype{reference}\OR
        \ifentrytype{mvreference}}%
      {\iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
        {\setunit{%
            \global\booltrue{cbx:parens}%
            \cms@testspace\bibopenparen}%
          \ifnumequal{\value{citecount}}{1}%
          {\usebibmacro{prenote}}%
          {}%
          \usebibmacro{cite:label}}%
        {\usebibmacro{cite:label}%
          \ifboolexpr{%
            togl {cms@gencite}%
            and
            (
            test {\iffinalcitedelim}%
            or
            togl {cms@genallnames}%
            )
          }%
          {\thegen}%
          {}%
          \setunit{%
            \global\booltrue{cbx:parens}%
            \cms@testspace\bibopenparen}%
          \ifnumequal{\value{citecount}}{1}%
          {\usebibmacro{prenote}}%
          {}%
          \usebibmacro{cmscitesortdate}}}%
      {\printnames{labelname}%
        \ifboolexpr{%
          togl {cms@gencite}%
          and
          (
          test {\iffinalcitedelim}%
          or
          togl {cms@genallnames}%
          )
        }%
        {\thegen}%
        {}%
        \setunit{%
          \global\booltrue{cbx:parens}%
          \cms@testspace\bibopenparen}%
        \ifnumequal{\value{citecount}}{1}%
        {\usebibmacro{prenote}}%
        {}%
        \iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
        {\usebibmacro{cite:label}}%
        {\usebibmacro{cmscitesortdate}}%
        \savefield{fullhash}{\cbx@lasthash}}}%
    {\printfield{shorthand}%
      \ifboolexpr{%
        togl {cms@gencite}%
        and
        (
        test {\iffinalcitedelim}%
        or
        togl {cms@genallnames}%
        )
      }%
      {\thegen}%
      {}%
      \setunit{%
        \global\booltrue{cbx:parens}%
        \cms@testspace\bibopenparen}%
      \ifnumequal{\value{citecount}}{1}%
      {\usebibmacro{prenote}}%
      {}%
      \iffieldequalstr{entrysubtype}{classical}%
      {\usebibmacro{cite:label}}%
      {}%
      \savefield{fullhash}{\cbx@lasthash}}%
    \stepcounter{textcitecount}}% Added ???
  \setunit{%
    \ifbool{cbx:parens}%
    {\bibcloseparen\global\boolfalse{cbx:parens}}%
    {}%
    \textcitedelim}}% Not \multicitedelim ???

\renewbibmacro*{textcite:postnote}{%
  \iffieldundef{postnote}%
  {}%
  {\savefield{fullhash}{\cbx@lastyear}%
    \setunit{\ifbool{cbx:parens}{\postnotewrapper}{\addspace\global\booltrue{cbx:parens}\bibopenparen}}%delim}%
    \printfield{postnote}}%
  \ifthenelse{\value{multicitecount}=\value{multicitetotal}}%
  {\setunit{}%
    \printtext{%
      \ifbool{cbx:parens}%
      {\bibcloseparen\global\boolfalse{cbx:parens}}%
      {}}}%
  {\setunit{%
      \ifbool{cbx:parens}%
      {\bibcloseparen\global\boolfalse{cbx:parens}}%
      {}%
      \textcitedelim}}}% Not \multicitedelim ???
\makeatother

% To make \textcite look like "Doe (2014: 213)"
\renewcommand*{\postnotedelim}{\addcolon\addspace}

% Possessive citations like "Doe's (1992)"
% https://tex.stackexchange.com/a/307461
\DeclareNameFormat{labelname:poss}{% Based on labelname from biblatex.def
  \nameparts{#1}% Not needed if using Biblatex 3.4
  \ifcase\value{uniquename}%
    \usebibmacro{name:family}{\namepartfamily}{\namepartgiven}{\namepartprefix}{\namepartsuffix}%
  \or
    \ifuseprefix
      {\usebibmacro{name:first-last}{\namepartfamily}{\namepartgiveni}{\namepartprefix}{\namepartsuffixi}}
      {\usebibmacro{name:first-last}{\namepartfamily}{\namepartgiveni}{\namepartprefixi}{\namepartsuffixi}}%
  \or
    \usebibmacro{name:first-last}{\namepartfamily}{\namepartgiven}{\namepartprefix}{\namepartsuffix}%
  \fi
  \usebibmacro{name:andothers}%
  \ifnumequal{\value{listcount}}{\value{liststop}}{s}{}}
\DeclareFieldFormat{shorthand:poss}{%
  \ifnameundef{labelname}{#1s}{#1}}
\DeclareFieldFormat{cite:poss}{\mkbibemph{#1}s}
\DeclareFieldFormat{label:poss}{#1s}
\newrobustcmd*{\posscitealias}{%
  \AtNextCite{%
    \DeclareNameAlias{labelname}{labelname:poss}%
    \DeclareFieldAlias{shorthand}{shorthand:poss}%
    \DeclareFieldAlias{cite}{cite:poss}%
    \DeclareFieldAlias{label}{label:poss}}}
\newrobustcmd*{\posscite}{%
  \posscitealias%
  \textcite}
\newrobustcmd*{\Posscite}{\bibsentence\posscite}
\newrobustcmd*{\posscites}{%
  \posscitealias%
  \textcites}

% In-text references
% cf. https://tex.stackexchange.com/a/139051
% Since German plural formation is not as regular as in English (-e, -en for
% Beispiel), we will define the label as empty
\usepackage[sort&compress]{cleveref}
\newcommand{\crefrangeconjunction}{--}
\crefname{xnumi}{}{}
\creflabelformat{xnumi}{(#2#1#3)}
\crefname{xnumii}{}{}
\creflabelformat{xnumii}{(#2#1#3)}
\crefname{xnumiii}{}{}
\creflabelformat{xnumiii}{(#2#1#3)}
\crefname{xnumiv}{}{}
\creflabelformat{xnumiv}{(#2#1#3)}
\crefrangeformat{xnumi}{(#3#1#4--#5#2#6)}
\crefrangeformat{xnumii}{(#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}
\crefrangemultiformat{xnumii}{(#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}
{ und~(#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}{, (#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}
{ und~(#3\arabic{xnumi}#1#4--#5#2#6)}

% Date and time
\usepackage[german]{datetime2}

% Extended formatting of lists
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{noitemsep}

% Make text colors and color names available
\usepackage[xetex]{xcolor}

% Tables
\usepackage{makecell}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xltabular}

% Preferably place floats: 'here' > top of page > bottom of page > new page
\makeatletter
\def\fps@table{htbp}
\makeatother

% Italic columns
\newcolumntype{I}{>{\itshape}X}
\newcolumntype{R}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

% Drawing charts and such
\usepackage{tikz}
\usepackage{calc}
\usetikzlibrary{decorations}

% Ability to draw tree diagrams
\usepackage[linguistics]{forest}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{tikzmark}

% Alias for tikzmark's \subnode[]{}{} to spare lots of empty brackets for nodes
% not containing any text anyway
\newcommand{\mysn}[1]{\subnode{#1}{}}

% Forest styles to apply to trees for formatting
\forestset{shorter edges/.style={
	for tree={l sep-=.5em, l=0}
}}

\forestset{narrower nodes/.style={
	for tree={s sep-=1em, s=0}
}}

\forestset{italic leaves/.style={
	where n children=0{font=\itshape}{}
}}

% Definition copied from pgfsys-common-pdf-via-dvi.def
% Compare http://tex.stackexchange.com/q/229500 and comments!
% This is currently needed to make tikzmark compile with xelatex
\makeatletter
\def\pgfsys@hboxsynced#1{%
  {%
    \pgfsys@beginscope%
    \setbox\pgf@hbox=\hbox{%
      \hskip\pgf@pt@x%
      \raise\pgf@pt@y\hbox{%
        \pgf@pt@x=0pt%
        \pgf@pt@y=0pt%
        \special{pdf: content q}%
        \pgflowlevelsynccm% 
        \pgfsys@invoke{q -1 0 0 -1 0 0 cm}%
        \special{pdf: content -1 0 0 -1 0 0 cm q}% translate to original coordinate system
        \pgfsys@invoke{0 J [] 0 d}% reset line cap and dash
        \wd#1=0pt%
        \ht#1=0pt%
        \dp#1=0pt%
        \box#1%
        \pgfsys@invoke{n Q Q Q}%
      }%
      \hss%
    }%
    \wd\pgf@hbox=0pt%
    \ht\pgf@hbox=0pt%
    \dp\pgf@hbox=0pt%
    \pgfsys@hbox\pgf@hbox%
    \pgfsys@endscope%
  }%
}
\makeatother

% FontAwesome
\usepackage{fontawesome5}

% Relative font sizes
\usepackage{relsize}

% Space requirements
\usepackage{needspace}

% Formatting of glosses
\usepackage{gb4e}
\let\eachwordone\itshape
\noautomath
\AtBeginEnvironment{exe}{\citereset}

% Other macros
\let\bsl\textbackslash
\newcommand{\uniq}{\raisebox{.25ex}{\colorbox{gray}{\smaller[2]\textsc{\sffamily\bfseries\color{white} u}}}} % unique value

%% BIBLIOGRAPHIEDATENBANK %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{filecontents*}{\jobname.bib}
@mvcollection{cao,
	editor		= {Friedrich Wilhelm and Richard Newald and Helmut de Boor and Diether Haacke and Bettina Kirschstein},
	gender		= {pp},
	title		= {{Corpus der altdeutschen Originalurkunden bis zum Jahr 1300}},
	shorttitle	= {{CAO}},
	shorthand	= {CAO},
	volumes		= {5},
	publisher	= {Moritz Schauenburg and Erich Schmidt},
	location	= {Lahr and Berlin},
	year		= {1932--2004},
	pagination	= {number},

	gender		= {pp},
}

@collection{cao1,
	crossref	= {cao},

	editor		= {Friedrich Wilhelm},
	title		= {{1200--1282}},
	subtitle	= {{Nr. 1--564}},
	shorttitle	= {{CAO I}},
	shorthand	= {{CAO I}},
	volume		= {1},
	location	= {Lahr (Baden)},
	publisher	= {Moritz Schauenburg},
	year		= {1932},

	gender		= {sm},
}

@collection{cao2,
	crossref	= {cao},

	editor		= {Richard Newald},
	title		= {{1283--1292}},
	subtitle	= {{Nr. 565--1657}},
	shorttitle	= {{CAO II}},
	shorthand	= {{CAO II}},
	volume		= {2},
	titleaddon	= {Begründet von Friedrich Wilhelm},
	founder		= {Friedrich Wilhelm},
	location	= {Lahr (Schwarz\-wald)},
	publisher	= {Moritz Schauenburg},
	year		= {1943},

	gender		= {sm},
}

@collection{cao3,
	crossref	= {cao},

	editor		= {Helmut de Boor and Diether Haacke},
	sortname	= {Boor, Helmut de and Diether Haacke},
	title		= {{1293--1296}},
	subtitle	= {{Nr.~1658--2559}},
	shorttitle	= {{CAO III}},
	shorthand	= {{CAO III}},
	volume		= {3},
	titleaddon	= {Begründet von Friedrich Wilhelm. Fortgeführt von Richard Newald},
	founder		= {Friedrich Wilhelm},
	continuator	= {Richard Newald},
	location	= {Lahr (Baden)},
	publisher	= {Moritz Schauenburg},
	year		= {1957},

	gender		= {pm},
}

@collection{cao4,
	crossref	= {cao},

	editor		= {Helmut de Boor and Diether Haacke},
	sortname	= {Boor, Helmut de and Diether Haacke},
	title		= {{1297--[Ende 13.~Jahrhundert]}},
	subtitle	= {{Nr.~2560--3598}},
	shorttitle	= {{CAO IV}},
	shorthand	= {{CAO IV}},
	volume		= {4},
	titleaddon	= {Begründet von Friedrich Wilhelm. Fortgeführt von Richard Newald},
	founder		= {Friedrich Wilhelm},
	continuator	= {Richard Newald},
	location	= {Lahr/Schwarz\-wald},
	publisher	= {Moritz Schauenburg},
	year		= {1963},

	gender		= {pm},
}

@collection{cao5,
	crossref	= {cao},

	editor		= {Helmut de Boor and Diether Haacke and Bettina Kirschstein},
	sortname	= {Boor, Helmut de and Diether Haacke and Bettina Kirschstein},
	title		= {{Nachtragsurkunden 1261--1297}},
	subtitle	= {{Nr. N\,1 (54a)--N\,824 (2578a)}},
	shorttitle	= {{CAO V}},
	shorthand	= {{CAO V}},
	volume		= {5},
	titleaddon	= {Begründet von Friedrich Wilhelm. Fortgeführt von Richard Newald},
	founder		= {Friedrich Wilhelm},
	continuator	= {Richard Newald},
	location	= {Berlin},
	publisher	= {Erich Schmidt},
	year		= {2004},

	gender		= {pp},
}

@online{cao-online,
	editor		= {Kurt Gärtner and Andrea Rapp and Andreas Gniffke},
	title		= {{CORPUS}},
	subtitle	= {{Corpus der altdeutschen Originalurkunden bis zum Jahr 1300}},
	shorttitle	= {{CAO Online}},
	shorthand	= {{CAO Online}},
	organization	= {Universität Trier},
	year		= {2007},
	url			= {http://tcdh01.uni-trier.de/cgi-bin/iCorpus/CorpusIndex.tcl},
	urldate		= {2015-09-23},
	pagination	= {number},
	
	gender		= {pp},
}

@article{dipperetal2013,
	author		= {Stefanie Dipper and Karin Donhauser and Thomas Klein and Sonja Linde and Stefan Müller and Klaus-Peter Wegera},
	title		= {{HiTS}},
	subtitle	= {{Ein Tagset für historische Sprachstufen des Deutschen}},
	journaltitle	= {Journal for Language Technology and Computational Linguistics},
	volume		= {28},
	number		= {1},
	year		= {2013},
	pages		= {85--137},
	url			= {http://www.jlcl.org/2013_Heft1/5Dipper.pdf},
	urldate		= {2018-10-23},

	gender		= {pp},
}

@online{postgresql,
	title		= {{PostgreSQL}},
	subtitle	= {{The World's Most Advanced Open Source Relational Database}},
	shorttitle	= {{PostgreSQL}},
	shorthand	= {{PostgreSQL}},
	organization	= {The PostgreSQL Global Development Group},
	year		= {1996--2018},
	url			= {https://www.postgresql.org/},
	urldate		= {2018-10-23},
}

@inproceedings{schmid2019,
	author		= {Helmut Schmid},
	title		= {Deep learning-based morphological taggers and lemmatizers for annotating historical texts},
	maintitle	= {{DATeCH2019}},
	mainsubtitle = {Proceedings of the 3rd International Conference on Digital Access to Textual Cultural Heritage},
	publisher	= {Association for Computing Machinery},
	location	= {New York},
	date		= {2019},
	pages		= {133--137},
	doi			= {10.1145/3322905.3322915},
	gender		= {sm},
	langid		= {english},
}

@online{wegeraetal:rem,
	editor		= {Klaus-Peter Wegera and Thomas Klein and Claudia Wich-Reif and Stefanie Dipper},
	title		= {{Referenzkorpus Mittelhochdeutsch}},
	shorttitle	= {ReM},
	shorthand	= {ReM},
	organization	= {Ruhr-Universität Bochum},
	url			= {https://www.linguistics.rub.de/rem/},
	urldate		= {2018-10-23},

	gender		= {pp},
}
\end{filecontents*}
\addbibresource{\jobname.bib}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Zeilen-IDs}
\label{sec:zeilenids}

Hauptbezugssystem der \cite{cao}-Datenbank ist die Edition des
\citetitle*{cao} von \citeauthor{cao} Urkundentexte werden hier mit
durchnummerierten Zeilen wiedergegeben wie in \cref{ex:refaufbau}. Eine Urkunde
kann über mehrere Seiten gehen; Zeilen sind jeweils für jede Seite neu von oben
nach unten aufsteigend durchnummeriert. Gerade im ersten Band sind
Parallelausfertigungen auch gerne spaltenweise parallel abgedruckt.

\begin{exe}
\ex\label{ex:refaufbau}
\begin{forest} narrower nodes,
[Band
	[Urkundennummer
		[Seite$_1$
			[Zeile$_1$]
			[Zeile$_2$]
			[\dots]
			[Zeile$_n$]
		]
		[Seite$_2$
			[Zeile$_1$]
			[Zeile$_2$]
			[\dots]
			[Zeile$_n$]
		]
		[\dots
			[\dots]
		]
		[Seite$_n$
			[Zeile$_1$]
			[Zeile$_2$]
			[\dots]
			[Zeile$_n$]
		]
	]
]
\end{forest}
\end{exe}

Aufgrund der langen Bearbeitungsgeschichte des \cite{cao} können die
\q*{langen} Urkundennummern verschiedene Formate haben (Regexe übergenerieren,
so wie sie hier angegeben sind, müssten aber alle Varianten erfassen):

\begin{exe}
\ex\begin{itemize}
	\item \texttt{[0-9]\{1,4\}(?:-[A-Z][a-z]*)?}
	\item \texttt{N-[0-9]\{1,4\}(?:-[A-Z])?-[0-9]\{2,4\}-[A-Za-z]}
	\item A-322, B-322, A-368, B-368
	\item 494-1, 494-2, 4-Dor
	\item 1435-1, 1435-2
	\item CW10029.2 (Lateinische Ausfertigung der Urkunde Nr.~22. Diese
	Fassung ist nicht im gedruckten \cite{cao} enthalten, sondern nur
	online als Nachtrag aufgeführt.)
\end{itemize}
\end{exe}

Die Onlinefassung \parencite{cao-online} selbst benutzt dagegen intern
eindeutige Urkunden-IDs im folgenden Format (Regex übergeneriert auch hier):

\begin{exe}
\ex
	\texttt{CW[0-9]\{5\}(?:\bsl.[0-9])?} (beginnend bei CW10001)
\end{exe}

Zeilen-IDs in der Datenbank gemäß den \cite{cao}-Bänden haben das folgende Format:

\begin{exe}
\ex
	$\underbrace{\texttt{\normalsize (?:III|I?[IV])}}%
		_{\text{Band Nr. I--V}}$%
	%
	\texttt{\bsl.}%
	%
	$\underbrace{\texttt{\normalsize N?[0-9]\{1,4\}[A-Z]?}}%
		_{\text{Urkundennummer (kurz)}}$%
	%
	\texttt{\bsl.}%
	%
	$\underbrace{\texttt{\normalsize [0-9]\{3\}}}%
		_{\text{Seite}}$%
	%
	\texttt{\bsl.}%
	%
	$\underbrace{\texttt{\normalsize [0-9]\{2\}}}%
		_{\text{Zeile}}$%
\end{exe}

Bei den N-Nummern fällt also der hintere Teil (in \cite{cao5} in Klammern
angegeben) komplett weg. Den unregelmäßig nummerierten Urkunden sind die
folgenden kurzen Urkundennummern zugeordnet:

\begin{exe}
\ex\adjustbox{valign=t}{
	\begin{tabular}[t]{l l}
	\toprule
	4-Dor
		& 4Dor
		\\

	\midrule

	23-B
		& 23R
		\\

	\midrule

	A/B-322
		& 322A/B
		\\
	
	A/B-368
		& 368A/B
		\\
	
	\midrule

	494-1
		& 494A
		\\
	
	494-2
		& 494B
		\\

\midrule

	1435-1
		& 1435/1
		\\

	1435-2
		& 1435/2
		\\
	
	\midrule

	CW10029.2%
		& 22
		\\
	\bottomrule
	\end{tabular}
}
\end{exe}

Durch Fehler beim Konvertieren der \textsc{xml}-Daten des \cite{cao} in
Textdateien (die als Vorlage für die Datenbank gedient haben) fehlen derzeit
die Urkunden mit den Nummern 23-A (=~CW10030.1, lateinisch), 26 (=~CW10033.1,
lateinisch), 448 (=~CW10484) sowie N~341~A~(939~a) (=~CW50353.2) in der
Datenbank.

\section{Tabellen}

Die Datenbank ist als relationale Datenbank in \cite{postgresql} angelegt und
umfasst mehrere miteinander verknüpfbare Tabellen. Generell lassen sich alle
Tabellen mit \emph{meta\_cao} und \emph{meta\_places} über
\emph{deedno\_cao\_long} verbinden. Darüber hinaus sind \emph{places} und
\emph{meta\_places} über \emph{id\_place\_trier} miteinander verbunden, und
\emph{meta\_cao} und \emph{meta\_places} über \emph{deedno\_trier}. Falls
nötig, lassen sich die Tabellen \emph{lines} und \emph{tokens} außerdem über
\emph{row} abgleichen, allerdings liegt hierbei naturgemäß eine
1\,:\,$n$-Beziehung vor. Die \Cref{fig:tabverbund} gibt dies grafisch
wieder.\footnote{Ein Schlüssel (\faIcon{key}) bezeichnet den Tabellenschlüssel
-- die ID wird fortlaufend vergeben und ist ein unikaler numerischer Wert. Ein
`U' (\uniq) bezeichnet sonstige Felder mit unikalen Werten.}

\begin{figure} \centering
\begin{tikzpicture}[remember picture, every node/.style={font=\footnotesize}]
% fulltext
\draw (1*360/6: 14em) node {
	\begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
		\cline{2-2}
		& \textbf{fulltext} & \\
		\cline{2-2}
		& id \faIcon{key} & \\
		\mysn{fu_dcl_1} & \emph{deedno\_cao\_long} \uniq & \mysn{fu_dcl_2} \\
		& text & \\
		\cline{2-2}
	\end{tabular}
};

% lines
\draw (2*360/6: 14em) node {
	\begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
		\cline{2-2}
		& \textbf{lines} & \\
		\cline{2-2}
		& id \faIcon{key} & \\
		\mysn{li_dcl_1} & \emph{deedno\_cao\_long} & \mysn{li_dcl_2} \\
		\mysn{li_r_1} & \emph{row} \uniq & \mysn{li_r_2} \\
		& \emph{row\_trier} \uniq & \\
		& vol & \\
		& page & \\
		& line & \\
		& text & \\
		\cline{2-2}
	\end{tabular}
};


% tokens
\draw (3*360/6: 14em) node {
	\begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
		\cline{2-2}
		& \textbf{tokens} & \\
		\cline{2-2}
		& id \faIcon{key} & \\
		\mysn{to_dcl_1} & \emph{deedno\_cao\_long} & \mysn{to_dcl_2} \\
		\mysn{to_r_1} & row & \mysn{to_r_2} \\
		& row\_trier & \\
		& tokenno & \\
		& token & \\
		& annotation & \\
		& confidence\_annotation & \\
		& lemma & \\
		& confidence\_lemma & \\
		\cline{2-2}
	\end{tabular}
};

% places
\draw (4*360/6: 14em) node {
	\begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
		\cline{2-2}
		& \textbf{places} & \\
		\cline{2-2}
		& id \faIcon{key} & \\
		\mysn{pl_ipt_1} & \emph{id\_place\_trier} \uniq & \mysn{pl_ipt_2} \\
		& place\_trier \uniq & \\
		& place & \\
		& x & \\
		& y & \\
		\cline{2-2}
	\end{tabular}
};

% meta_places
\draw (5*360/6: 14em) node {
	\begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
		\cline{2-2}
		& \textbf{meta\_places} & \\
		\cline{2-2}
		& id \faIcon{key} & \\
		\mysn{mp_dt_1} & \emph{deedno\_trier} & \mysn{mp_dt_2} \\
		\mysn{mp_dcl_1} & \emph{deedno\_cao\_long} & \mysn{mp_dcl_2} \\
		\mysn{mp_ipt_1} & \emph{id\_place\_trier} & \mysn{mp_ipt_2} \\
		\cline{2-2}
	\end{tabular}
};


% meta_cao
\draw (6*360/6: 14em) node {
	\begin{tabular}[t]{c @{} |l| @{} c}
		\cline{2-2}
		& \textbf{meta\_cao} & \\
		\cline{2-2}
		& id \faIcon{key} & \\
		\mysn{mc_dcl_1} & \emph{deedno\_cao\_long} \uniq & \mysn{mc_dcl_2} \\
		\mysn{mc_dt_1} & \emph{deedno\_trier} \uniq & \mysn{mc_dt_2} \\
		& date\_from & \\
		& date\_to & \\
		& date\_note & \\
		& place\_cao & \\
		\cline{2-2}
	\end{tabular}
};

% lines.deedno_cao_long -> other deedno_cao_long
\draw[color=red]
	([yshift=.5ex]{pic cs:li_dcl_2})
	to[out=east, in=west]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mc_dcl_1});

\draw[color=red]
	([yshift=.5ex]{pic cs:li_dcl_2})
	to[out=east, in=west]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mp_dcl_1});

% fulltext.deedno_cao_long -> other deedno_cao_long
\draw[color=red]
	([yshift=.5ex]{pic cs:fu_dcl_1})
	to[out=west, in=west]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mc_dcl_1});

\draw[color=red]
	([yshift=.5ex]{pic cs:fu_dcl_1})
	to[out=west, in=west]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mp_dcl_1});

% tokens.deedno_cao_long -> other deedno_cao_long
\draw[color=red]
	([yshift=.5ex]{pic cs:to_dcl_2})
	to[out=east, in=west]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mc_dcl_1});

\draw[color=red]
	([yshift=.5ex]{pic cs:to_dcl_2})
	to[out=east, in=west]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mp_dcl_1});

% meta_cao.deedno_cao_long -> other deedno_cao_long
\draw[color=red]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mc_dcl_1})
	to[out=west, in=west]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mp_dcl_1});

% meta_cao.deedno_trier -> other deedno_trier
\draw[color=blue]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mc_dt_1})
	to[out=west, in=west]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mp_dt_1});

% places.id_place_trier -> other id_place_trier
\draw[color=green]
	([yshift=.5ex]{pic cs:pl_ipt_2})
	to[out=east, in=west]
	([yshift=.5ex]{pic cs:mp_ipt_1});

% lines.row -> other row
\draw[color=orange]
	([yshift=.5ex]{pic cs:li_r_2})
	to[out=east, in=east]
	([yshift=.5ex]{pic cs:to_r_2});

\end{tikzpicture}
\caption{Verbindungen zwischen den Tabellen}
\label{fig:tabverbund}
\end{figure}

\subsection{\emph{lines}}
\label{subsec:lines}

Die Tabelle \emph{lines} (vgl.~\cref{tab:lines}) enthält den Text der Urkunden
Zeile für Zeile, wie er in der Druckausgabe abgedruckt ist. Sonderzeichen
wurden dabei -- wenn möglich -- mit Unicode umgesetzt,
vgl.~\cref{sec:sonderzeichen}.

\begin{table}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l >{\itshape}l X}
\toprule
Spalte
	& Typ
	& Beschreibung
	\\
\midrule

id \faIcon{key}
	& int4
	& Autoinkrementelle ID für Zeilen
	\\

deedno\_cao\_long
	& varchar
	& Urkunden-ID nach \cite{cao} im Langformat
	\\

row \uniq
	& varchar
	& Zeilen-ID nach \cite{cao}
	\\

row\_trier \uniq
	& varchar
	& Zeilen-ID nach \cite{cao-online}, wenn abweichend
	\\

vol
	& int4
	& \cite{cao}-Bandnummer in arabischen Ziffern (1\dots5)
	\\

page
	& int4
	& \cite{cao}-Seitennummer
	\\

line
	& int4
	& \cite{cao}-Zeilennummer
	\\

text
	& varchar
	& Text in der angegebenen Zeile
	\\

\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Datenstruktur der Tabelle \emph{lines}}
\label{tab:lines}
\end{table}

Da die kurzen Urkundennummern nicht immer ganz eindeutig sind, wird als
eindeutigere Referenz die lange Urkundennummer aufgenommen. Zusätzlich wird die
Zeilen-ID in ihre Bestandteile (Band, Seite, Zeile) aufgespalten für den Fall,
dass diese Werte gesondert gebraucht werden. Die Spalte \emph{vol} enthält
zur besseren maschinellen Verarbeitung die Bandnummer allerdings nicht als
römische Ziffer, sondern als arabische.

In \citet{cao-online} sind gerade nach Fußnoten einige Fälle enthalten, bei
denen die Zeilennummerierung durcheinandergeraten ist. Zur Dokumentation der
Diskrepanzen enthält die Spalte \emph{row\_trier} zusätzlich die fehlerhafte
Zeilennummer. Mindestens betroffen sind die Urkundennummern: 69~A, 407~B, 1080,
1435-1, 2741~A, 3422~B, 3423, N~154~A~(346~a), N~154~C~(346~a),
N~750~A~(2318~a). Zeilen 118,23--43 der Urkunde N~154~B~(346~a) sind in den
Trierer Daten fälschlich N~154~D~(346~a) zugeordnet, allerdings mit den
korrekten Zeilen-IDs in \emph{row}. Der Fehler in \emph{deedno\_cao\_long}
wurde behoben aber nicht explizit in der Datenbank vermerkt. Die entsprechend
falsch zu- bzw. eingeordneten Zeilen wurden in der Tabelle \emph{fulltext}
bislang nicht korrigiert.

\subsection{\emph{fulltext}}

Da es manchmal sinnvoller ist, den Text einer Urkunde als ganzen auszugeben,
hält die Tabelle \emph{fulltext} (vgl.~\cref{tab:fulltext}) den kompletten Text
der jeweiligen Urkunde ohne Zeilenumbrüche bereit. Auch hier dient zur
Identifikation der Urkunde deren lange Nummer. Da die Einteilung nach Zeilen
hier keine Rolle spielt, enthält diese Tabelle entsprechend auch keine
Informationen darüber.

\begin{table}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l >{\itshape}l X}
\toprule
Spalte
	& Typ
	& Beschreibung
	\\
\midrule

id \faIcon{key}
	& int4
	& Autoinkrementelle ID für Zeilen
	\\

deedno\_cao\_long \uniq
	& varchar
	& Urkunden-ID nach \cite{cao} im Langformat
	\\

text
	& varchar
	& Urkundentext ohne Zeilenumbrüche
	\\

\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Datenstruktur der Tabelle \emph{fulltext}}
\label{tab:fulltext}
\end{table}

\subsection{\emph{tokens}}

Die Datenbank enthält die Texte der Urkunden tokenisiert in der Tabelle
\emph{tokens} (vgl.~\cref{tab:tokens}). Eine automatisierte morphologische
Annotation wurde aufgrund von \citet{schmid2019} vorgenommen. Die
Wahrscheinlichkeit der Annotation und der Lemmatisierung ist jeweils
mitangegeben: je näher an 1, desto besser. Bezüglich der Spalte
\emph{row\_trier}, siehe die Anmerkungen in \cref{subsec:lines}; Korrekturen
wurden auch hier vorgenommen.

\begin{table}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l >{\itshape}l X}
\toprule
Spalte
	& Typ
	& Beschreibung
	\\
\midrule

id \faIcon{key}
	& int4
	& Autoinkrementelle ID für Zeilen
	\\

deedno\_cao\_long
	& varchar
	& Urkunden-ID nach \cite{cao} im Langformat
	\\

row
	& varchar
	& Zeilen-ID nach \cite{cao}
	\\

row\_trier
	& varchar
	& Zeilen-ID nach \cite{cao-online}, wenn abweichend
	\\

tokenno
	& int4
	& Nummer des Wortes in der jeweiligen Zeile ($1 \dots n$)
	\\

token
	& varchar
	& Wortform oder Satzzeichen
	\\

annotation
	& varchar
	& morphologische Annotation nach HiTS-Tagset \parencite{dipperetal2013}
	\\

confidence\_annotation
	& float8
	& Wahrscheinlichkeit der Annotation
	\\

lemma
	& varchar
	& `token' zugeordnetes Lemma nach \cite{wegeraetal:rem}
	\\

confidence\_lemma
	& varchar
	& Wahrscheinlichkeit der Lemmatisierung
	\\

\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Datenstruktur der Tabelle \emph{tokens}}
\label{tab:tokens}
\end{table}

\subsection{\emph{places}}

Die \emph{places}-Tabelle (vgl.~\cref{tab:places}) enthält sämtliche Daten zu
Urkundenorten. Um an die Ortsdaten zu gelangen, wurde die Ortstabelle der
Onlineausgabe des \cite{cao} \parencite{cao-online} per Skript in Google Maps
automatisiert eingefüttert (als die API noch begrenzt frei zu benutzen war), um
entsprechende Ortskoordinaten zu erhalten. Diese dürften weitestgehend korrekt
sein; einige auffällige Ausreißer wurden seit Erstellung korrigiert.
Ortsangaben, die keiner Lokalität zugeordnet werden konnten -- entweder, weil
der Ort nicht gefunden werden konnte oder der Name nicht eindeutig ist --,
wurden mit 0\,°N, 0\,°O kodiert.

\begin{table}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l >{\itshape}l X}
\toprule
Spalte
	& Typ
	& Beschreibung
	\\
\midrule

id \faIcon{key}
	& int4
	& Autoinkrementelle ID für Zeilen
	\\

id\_place\_trier \uniq
	& varchar
	& interne Orts-ID in \cite{cao-online}
	(\texttt{ol[0-9]\{4\}}, beginnend bei ol0001)
	\\

place\_trier \uniq
	& varchar
	& Ortsname laut \cite{cao-online}
	\\

place
	& varchar
	& moderner Ortsname
	\\

x
	& float8
	& \makecell[tl]{Längengrad (\emph{longitude}) als Dezimalzahl\\
	($
		x < 0 \Rightarrow{} x~\text{°W};
		x > 0 \Rightarrow{} x~\text{°O};
		x = 0 \Rightarrow{} k.\,A.
	$)
	}\\

y
	& float8
	& \makecell[tl]{Breitengrad (\emph{latitude}) als Dezimalzahl\\
	($
		y < 0 \Rightarrow{} x~\text{°S};
		y > 0 \Rightarrow{} x~\text{°N};
		y = 0 \Rightarrow{} k.\,A.
	$)
	}\\

\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Datenstruktur der Tabelle \emph{places}}
\label{tab:places}
\end{table}

\subsection{\emph{meta\_cao}}

Die Tabelle \emph{meta\_cao} (vgl.~\cref{tab:metacao}) enthält Metadaten zu den
jeweiligen Urkunden, sofern sie im \cite{cao} angegeben sind. Dies sind:
Nummer, Datum (ggf.\ Spanne) und Ort. In Fällen, in denen das Datum eindeutig
zugeordnet ist, ist der Wert für \emph{date\_from} und \emph{date\_to} gleich.
Falls ein Wert im \cite{cao} angegeben ist, der sich nicht als Datum fassen
lässt, sind diese beiden Felder leer (\textsc{null}) und die Angabe befindet
sich stattdessen im Feld \emph{date\_note}.

\begin{table}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l >{\itshape}l R}
\toprule
Spalte
	& Typ
	& Beschreibung
	\\
\midrule

id \faIcon{key}
	& int4
	& Autoinkrementelle ID für Zeilen
	\\

deedno\_cao\_long \uniq
	& varchar
	& Urkunden-ID nach \cite{cao} im Langformat
	\\

deedno\_trier \uniq
	& varchar
	& interne Urkunden-ID in \cite{cao-online}
	(\texttt{CW[0-9]\{5\}(?:\bsl.[0-9])?}, beginnend bei CW10001)
	\\

date\_from
	& date
	& \emph{terminus post quem} für die Urkunde
	\\

date\_to
	& date
	& \emph{terminus ante quem} für die Urkunde
	\\

date\_note
	& varchar
	& Notiz zur Datierung, falls diese nicht als konkretes Datum zu fassen oder
		nicht als Datum angegeben ist (z.\,B. \q{Ende 13.~Jahr\-hundert}, 
		\q{Um 1250})
	\\

place\_cao
	& varchar
	& Ortsname laut \cite{cao}, zum Teil äußerst veraltet (Stand 19.~Jh. oder frühes
		20.~Jh.)
	\\

\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Datenstruktur der Tabelle \emph{meta\_cao}}
\label{tab:metacao}
\end{table}

\subsection{\emph{meta\_places}}

Die Tabelle \emph{meta\_places} (vgl.~\cref{tab:metaplaces}) dient zur
Verknüpfung der Urkunden mit Ortsdaten. Dies geschieht über die Felder
\emph{deedno\_trier} und \emph{id\_place\_trier}, da nur diese Felder
eindeutige Werte enthalten. Zur besseren Identifizierbarkeit dient eine Kopie
der Spalte \emph{deedno\_cao\_long}. Die Zuordnung zwischen Urkunde und Ort
wurde durch Crawlen der Liste der Urkunden für den jeweiligen Urkundenort in
\cite{cao-online} ermittelt. Prinzipiell können einer Urkunde mehrere
Ausstellungsorte zugeordnet sein. Die Ortszuordnung in \cite{cao-online}
basiert auf jüngeren Erkenntnissen als in der Druckausgabe, erweitert deren
Stand also. Auf diese Weise kann es vorkommen, dass \emph{meta\_cao.place\_cao}
leer ist (\textsc{null}), die Urkunde aber trotzdem einem oder mehreren Orten
zugeordnet ist. Eine Besonderheit ist, dass Stadtrechte sind mit
\q{Stadtrechtsurkunden} (ol0866) als zusätzliche Ortsangabe (!) gekennzeichnet.

\begin{table}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l >{\itshape}l R}
\toprule
Spalte
	& Typ
	& Beschreibung
	\\
\midrule

id \faIcon{key}
	& int4
	& Autoinkrementelle ID für Zeilen
	\\

deedno\_trier
	& varchar
	& interne Urkunden-ID in \cite{cao-online}
	(\texttt{CW[0-9]\{5\}(?:\bsl.[0-9])?}, beginnend bei CW10001)
	\\

id\_place\_trier
	& varchar
	& interne Orts-ID in \cite{cao-online}
	(\texttt{ol[0-9]\{4\}}, beginnend bei ol0001)
	\\

deedno\_cao\_long
	& varchar
	& Urkunden-ID nach \cite{cao} im Langformat
	\\

\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Datenstruktur der Tabelle \emph{meta\_places}}
\label{tab:metaplaces}
\end{table}

\section{Sonderzeichen}
\label{sec:sonderzeichen}

Da die \cite{cao}-Urkunden diplomatisch transkribiert sind und es im
Mittelalter noch keine geregelte Schreibung gab, enthalten die Texte eine Fülle
von Sonderzeichen. Überstriche und Superskripte sind in der Online-Ausgabe
mithilfe von CSS- und HTML-Formatierungen notdürftig zusammengeschustert; wo
tatsächlich Unicode-Superskripte verwendet wurden, sind diese falsch herum
kodiert, also erst das Superskript, dann der Buchstabe. In der Textkonversion,
die der Datenbank zugrunde liegt, wurden diese Fehler nach Möglichkeit
korrigiert.

Striche über mehrere Buchstaben werden normalerweise mit einem
\textsc{combining macron} über jedem betroffenen Buchstaben realisiert.
Allgemein vertritt ⟨ᶻ⟩ die \emph{er}-Abkürzung, wo sie ausnahmsweise nicht
aufgelöst wurde. Ein Hochkomma ⟨'⟩ steht häufig für ein an den Schaft des
vorhergehenden Buchstaben angehängtes \emph{e}, besonders nach \emph{d}:
\textit{\addfontfeature{Ligatures=Historic}de}. Die \emph{dc}-Abkürzung
(ꝺ\raisebox{.15ex}{\rotatebox{-30}{\smaller[2]c}} = \emph{daz}) wird mit ⟨dc⟩
wiedergegeben. An wenigen Stellen kommt mitten im Text auch \q{[Abb.]} vor: In
diesen Fällen enthält das gedruckte \cite{cao} ein Zeichen, das
computertechnisch nicht umgesetzt werden konnte.

Je nach Regex-Engine kann es sein, dass \texttt{v.} auch ⟨v⟩ mit kombinierenden
Superskripten findet. Zumindest in der Version von \texttt{grep}, die mit der
Ubuntu-Distribution geliefert wird, ist dem aber nicht so. Um ein ⟨v⟩ mit
übergeschriebenem ⟨o⟩ zu finden, muss im regulären Ausdruck auch tatsächlich
⟨vͦ⟩ eingegeben werden, da es trotz der Zusammensetzung aus \emph{v} und dem
kombinierenden Diakritikum wie ein Zeichen behandelt wird. Zur Orientierung
folgt unten eine Liste der Sonderzeichen mit ihren jeweiligen Codepoints und
ihrem Namen nach Unicode-Definition. Sonderzeichen, die nicht Teil des
Zeichensatzes \mbox{ISO-8859-1} sind, werden in der Regel als Stringgrenze
(\texttt{\bsl{}b} bzw. in PostgreSQL \texttt{\bsl{}y}) betrachtet, was
besonders bei ⟨ſ⟩ störend ist. Gegebenenfalls muss bei regulären Ausdrücken mit
einem Lookaround gearbeitet werden (z.\,B.\ \texttt{(?<!\bsl{}s)ſ} bzw.
\texttt{ſ(?!\bsl{}s)} für ⟨ſ⟩, bei dem kein Leerzeichen voran bzw. danach
steht). Kombinierende Diakritika in dem Umfang, wie sie im \cite{cao} enthalten
sind, lassen sich in regulären Ausdrücken finden mit

\begin{exe}
\ex \texttt{[\bsl{}x\{0300\}-\bsl{}x\{036F\}\bsl{}x\{1DC0\}-\bsl{}x\{1DFF\}]}
\end{exe}

\subsection{Auf der regulären deutschen Tastatur}

\begin{xltabular}{\linewidth}{@{} c l >{\scshape}X}
à
	& U+00E0
	& latin small letter a with grave
	\\

Á
	& U+00C1
	& latin capital letter a with acute
	\\

Á
	& U+00E1
	& latin small letter a with acute
	\\

Â
	& U+00C2
	& latin capital letter a with circumflex
	\\

â
	& U+00E2
	& latin small letter a with circumflex
	\\

ä
	& U+00E4
	& latin small letter a with diaeresis
	\\

è
	& U+00E8
	& latin small letter e with grave
	\\

é
	& U+00E9
	& latin small letter e with acute
	\\

Ê
	& U+00CA
	& latin capital letter e with circumflex
	\\

ê
	& U+00EA
	& latin small letter e with circumflex
	\\

ì
	& U+00EC
	& latin small letter i with grave
	\\

í
	& U+00ED
	& latin small letter i with acute
	\\

î
	& U+00EE
	& latin small letter i with circumflex
	\\

ò
	& U+00F2
	& latin small letter o with grave
	\\

ó
	& U+00F3
	& latin small letter o with acute
	\\

Ô
	& U+00D4
	& latin capital letter o with circumflex
	\\

ô
	& U+00F4
	& latin small letter o with circumflex
	\\

Ö
	& U+00D6
	& latin capital letter o with diaeresis
	\\

ö
	& U+00F6
	& latin small letter o with diaeresis
	\\

ù
	& U+00F9
	& latin small letter u with grave
	\\

ú
	& U+00FA
	& latin small letter u with acute
	\\

û
	& U+00FB
	& latin small letter u with circumflex
	\\

Ü
	& U+00DC
	& latin capital letter u with diaeresis
	\\

ü
	& U+00FC
	& latin small letter u with diaeresis
	\\

ý
	& U+00FD
	& latin small letter y with acute	
	\\

\end{xltabular}

\subsection{Nicht auf der regulären deutschen Tastatur}

\begin{xltabular}{\linewidth}{@{} c l >{\scshape}X}
Æ
	& U+00C6
	& latin capital letter ae
	\\

Ø
	& U+00D8
	& latin capital letter o with stroke
	\\

æ
	& U+00E6
	& latin small letter ae
	\\

ï
	& U+00EF
	& latin small letter i with diaeresis
	\\

ñ
	& U+00F1
	& latin small letter n with tilde
	\\

ø
	& U+00F8
	& latin small letter o with stroke
	\\

þ
	& U+00FE
	& latin small letter thorn
	\\

ā
	& U+0101
	& latin small letter a with macron
	\\

ă
	& U+0103
	& latin small letter a with breve
	\\

ē
	& U+0113
	& latin small letter e with macron
	\\

ĕ
	& U+0115
	& latin small letter e with breve
	\\

ė
	& U+0117
	& latin small letter e with dot above
	\\

Ę
	& U+0118
	& latin capital letter e with ogonek
	\\

ę
	& U+0119
	& latin small letter e with ogonek
	\\

ě
	& U+011B
	& latin small letter e with caron
	\\

ĝ
	& U+011D
	& latin small letter g with circumflex
	\\

Ī
	& U+012A
	& latin capital letter i with macron
	\\

ī
	& U+012B
	& latin small letter i with macron
	\\

ĭ
	& U+012D
	& latin small letter i with breve
	\\

İ
	& U+0130
	& latin capital letter i with dot above
	\\

Ĵ
	& U+0134
	& latin capital letter j with circumflex
	\\

ĵ
	& U+0135
	& latin small letter j with circumflex
	\\

ń
	& U+0144
	& latin small letter n with acute
	\\

ň
	& U+0148
	& latin small letter n with caron
	\\

ō
	& U+014D
	& latin small letter o with macron
	\\

ŏ
	& U+014F
	& latin small letter o with breve
	\\

Œ
	& U+0152
	& latin capital ligature oe
	\\

œ
	& U+0153
	& latin small ligature oe
	\\

ŕ
	& U+0155
	& latin small letter r with acute
	\\

ŝ
	& U+015D
	& latin small letter s with circumflex
	\\

ť
	& U+0165
	& latin small letter t with caron
	\\

ū
	& U+016B
	& latin small letter u with macron
	\\

ŭ
	& U+016D
	& latin small letter u with breve
	\\

Ŵ
	& U+0174
	& latin capital letter w with circumflex
	\\

ŵ
	& U+0175
	& latin small letter w with circumflex
	\\

ŷ
	& U+0177
	& latin small letter y with circumflex
	\\

ż
	& U+017C
	& latin small letter z with dot above
	\\

ǐ
	& U+01D0
	& latin small letter i with caron
	\\

Ǒ
	& U+01D1
	& latin capital letter o with caron
	\\

ǫ
	& U+01EB
	& latin small letter o with ogonek
	\\

ǽ
	& U+01FD
	& latin small letter ae with acute
	\\

ȯ
	& U+022F
	& latin small letter o with dot above
	\\

ȳ
	& U+0233
	& latin small letter y with macron
	\\

ᶻ
	& U+1DBB
	& modifier letter small z
	\\

ḍ
	& U+1E0D
	& latin small letter d with dot below
	\\

ḡ
	& U+1E21
	& latin small letter g with macron
	\\

ḥ
	& U+1E25
	& latin small letter h with dot below
	\\

ṃ
	& U+1E43
	& latin small letter m with dot below
	\\

ṅ
	& U+1E45
	& latin small letter n with dot above
	\\

ṇ
	& U+1E47
	& latin small letter n with dot below
	\\

ṙ
	& U+1E59
	& latin small letter r with dot above
	\\

ẃ
	& U+1E83
	& latin small letter w with acute
	\\

ẹ
	& U+1EB9
	& latin small letter e with dot below
	\\

ị
	& U+1ECB
	& latin small letter i with dot below
	\\

ọ
	& U+1ECD
	& latin small letter o with dot below
	\\

\end{xltabular}

\subsection{Mit 1 kombinierenden Diakritikum}

\begin{xltabular}{\linewidth}{@{} l >{\scshape}l X}
U+0300
	& combining grave accent
	& v̀
\\

U+0301
	& combining acute accent
	& d́
v́
V́
œ́
\\

U+0302
	& combining circumflex accent
	& l̂
n̂
p̂
r̂
t̂
v̂
V̂
æ̂
Æ̂
ú̂
œ̂
\\

U+0303
	& combining tilde
	& c̃
g̃
p̃
ṽ
w̃
\\

U+0304
	& combining macron
	& b̄
c̄
C̄
f̄
h̄
j̄
k̄
l̄
m̄
M̄
n̄
N̄
p̄
P̄
r̄
R̄
s̄
t̄
v̄
V̄
w̄
x̄
z̄
\\

U+0306
	& combining breve
	& v̆
\\
U+0307
	& combining dot above
	& u̇
v̇
V̇
ẇ
ø̇
\\

U+030B
	& combining double acute accent
	& e̋
\\

U+030C
	& combining caron
	& V̌
v̌
w̌
\\

U+030D
	& combining vertical line above
	& a̍
e̍
v̍
w̍
\\

U+0313
	& combining comma above
	& o̓
r̓
u̓
v̓
V̓
W̓
w̓
y̓
\\

U+031C
	& combining left half ring below
	& e̜
\\

U+0320
	& combining minus sign below
	& P̠
\\

U+0323
	& combining dot below
	& ṿ
\\

U+0327
	& combining cedilla
	& o̧
v̧
\\

U+0351
	& combining left half ring above
	& V͑
v͑
z͑
\\

U+0357
	& combining right half ring above
	& V͗
w͗
\\

U+036A
	& combining latin small letter h
	& wͪ
\\
U+0363
	& combining latin small letter a
	& aͣ
cͣ
eͣ
Eͣ
iͣ
Iͣ
jͣ
Lͣ
Mͣ
oͣ
Oͣ
rͣ
tͣ
uͣ
vͣ
Vͣ
wͣ
Wͣ
Xͣ
xͣ
æͣ
\\

U+0364
	& combining latin small letter e
	& aͤ
Aͤ
dͤ
eͤ
fͤ
gͤ
Hͤ
hͤ
iͤ
jͤ
lͤ
mͤ
Mͤ
nͤ
oͤ
Oͤ
pͤ
rͤ
sͤ
tͤ
uͤ
vͤ
Vͤ
wͤ
Wͤ
yͤ
Yͤ
zͤ
ęͤ
\\

U+0365
	& combining latin small letter i
	& aͥ
cͥ
eͥ
Eͥ
iͥ
nͥ
oͥ
Oͥ
rͥ
Rͥ
uͥ
vͥ
Vͥ
wͥ
Wͥ
xͥ
æͥ
ęͥ
œͥ
\\

U+0366
	& combining latin small letter o
	& aͦ
Cͦ
cͦ
eͦ
gͦ
iͦ
Iͦ
jͦ
Jͦ
Lͦ
lͦ
Mͦ
mͦ
nͦ
oͦ
Oͦ
pͦ
rͦ
uͦ
Uͦ
vͦ
Vͦ
wͦ
Wͦ
Xͦ
xͦ
yͦ
zͦ
\\

U+0367
	& combining latin small letter u
	& cͧ
eͧ
oͧ
rͧ
wͧ
\\

U+0368
	& combining latin small letter c
	& aͨ
cͨ
eͨ
iͨ
mͨ
nͨ
oͨ
vͨ
zͨ
\\

U+036B
	& combining latin small letter m
	& Cͫ
Mͫ
rͫ
Xͫ
\\

U+036C
	& combining latin small letter r
	& iͬ
jͬ
oͬ
pͬ
vͬ
wͬ
\\

U+036D
	& combining latin small letter t
	& mͭ
nͭ
oͭ
\\

U+036E
	& combining latin small letter v
	& aͮ
cͮ
dͮ
eͮ
iͮ
oͮ
Oͮ
uͮ
vͮ
æͮ
\\

U+1DCD
	& combining double circumflex above
	& r᷍
\\

U+1DD2
	& combining us above
	& e᷒
\\

U+1DD4
	& combining latin small letter ae
	& oᷔ
\\

U+1DDF
	& combining latin letter small capital m
	& qᷟ
\\

U+1DEB
	& combining latin small letter f
	& {\fontspec{Symbola}uᷫ} % $\stackrel{\text{f}}{\text{u}}$
\\

U+1DE0
	& combining latin small letter n
	& aᷠ
Mᷠ
Qᷠ
vᷠ
wᷠ
\\

U+1DE6
	& combining latin small letter z
	& pᷦ
Tᷦ
vᷦ
wᷦ
\\

U+1DE4
	& combining latin small letter s
	& eᷤ
\end{xltabular}

\subsection{Mit 2 kombinierenden Diakritika}

\begin{xltabular}{\linewidth}{@{} l >{\scshape}l X}

\makecell[lt]{U+0364\\ U+0302}
	& \makecell[lt]{combining latin small letter e\\
		combining circumflex accent}
	& aͤ̂
iͤ̂
oͤ̂
\\

\makecell[lt]{U+0366\\ U+0302}
	& \makecell[lt]{combining latin small letter o\\
		combining circumflex accent}
	& eͦ̂
vͦ̂
\\

\makecell[t]{U+0363\\ U+0304}
	& \makecell[lt]{combining latin small letter a\\
		combining macron}
	& Mͣ̄
oͣ̄
rͣ̄
\\

\makecell[lt]{U+0366\\ U+0304}
	& \makecell[lt]{combining latin small letter o\\
		combining macron}
	& nͦ̄
\\

\makecell[lt]{U+036E\\ U+0302}
	& \makecell[lt]{combining latin small letter v\\
		combining circumflex accent}
	& oͮ̂
\\

\makecell[lt]{U+0365\\ U+0302}
	& \makecell[lt]{combining latin small letter i\\
		combining circumflex accent}
	& uͥ̂
vͥ̂
\\
\end{xltabular}

\printbibliography

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document} 
